\newpage
\section{Vraag3}
Vroeger was vraag 3 steeds ``Gegeven een schakeling, bereken de impedantie op gegeven knooppunt'', zonder te specifi\"eren of dit met $I_{test}/V_{test}$ moest of met Blackman. 
Tegenwoordig wordt er steeds gevraagd om dit met beide methodes te doen.
Hier zal dan ook steeds zowel met $I_{test}/V_{test}$ en met Blackman opgelost worden. 
\subsection{Werkwijze}

\subsection{$I_{test}/V_{test}$ methode}
Deze methode wordt uitgelegd in Hoofdstuk 1. Het werkt als volgt:
\begin{enumerate}
  \item Leg een (denkbeeldige) testspanning $V_{test}$ aan tussen de grond en de node, waardoor er een (denkbeeldige) stroom $I_{test}$ loopt.
  \item Vind een uitdrukking waardoor $V_{test}$ in functie van $I_{test}$ uitgedrukt wordt of omgekeerd;
  \item De uitgangsimpedantie ($Z_{uit}$) is nu $\dfrac{V_{test}}{I_{test}}$.
\end{enumerate}
Het moeilijkste aan heel het verhaal is de knooppuntsanalyse, die soms wel ingewikkeld kan worden.

\subsection{Blackman methode}
\textbf{Disclaimer:} Dit is een van de voorbeelden waar de onkunde van de auteurs weer boven komt. De auteurs hebben zelf na het opstellen van de handleiding en het slagen van het examen geen idee hoe Blackman exact werkt. Het kan dan ook zijn dat de bijhorende uitleg niet zo duidelijk (of foutief) kan zijn, en dat de berekeningen niet volledig kloppen.
\\\\
\noindent
\textbf{Methode:}\\
Voor de blackman methode wordt er een snede gemaakt in de feedback (de blackman cut) zodat er geen feedback meer plaats vindt.
Soms zijn er meerdere plaatsen mogelijk om de cut te maken doordat er meerdere opamps/transistoren aanwezig zijn. 
Vaak is het het simpelst om de cut zo dicht mogelijk bij de node waarop de impedantie wordt gemeten te maken, als dat onderdeel is van de feedback.

De Return Ratio wordt twee maal berekend door aan de cut een testspanning $v_{in,test}$ aan te leggen aan de kant van de versterker en te kijken wat de uitgangsspanning $v_{uit,test}$ aan de andere kant van de cut is. 
De Return Ratio is dan $-\dfrac{v_{uit,test}}{v_{in,test}}$.
\\
\\
De formule van Blackman ziet er alsvolgt uit:\\
$Z_{in}=Z_0 \cdot \dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}$\\
\\
\bm{$Z_0$}: is de weerstand zonder terugkoppeling.\\
\bm{$T_{short}$}: is de Return Ratio als het knooppunt $Z_{in}$ wordt kortgesloten met de grond (meestal 0). Wordt soms genoteerd als $RR_{short}$ of $-AF_{short}$.\\
\bm{$T_{open}$}: is de Return Ratio als het knooppunt niet wordt kortgesloten met de grond. Wordt soms genoteerd als $RR_{open}$ of $-AF_{open}$.
\\
\\
\textbf{Handige filmpjes:}
\begin{itemize}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=bq7gkbLTweI}{Return ratio uitleg: https://www.youtube.com/watch?v=bq7gkbLTweI}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=o-AoKEXtViM}{Return ratio voorbeelden: https://www.youtube.com/watch?v=o-AoKEXtViM}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=Daz9Jnrh8HA}{Blackman: https://www.youtube.com/watch?v=Daz9Jnrh8HA}
\end{itemize}
\qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=bq7gkbLTweI} \quad \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=o-AoKEXtViM} \quad \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=Daz9Jnrh8HA}

%
% vb1
%
\newpage
\subsection*{vb1. \cite{2007}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.

\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD}$};
	\node [nmos] at (2,-3) (n1) {};
	\draw (2,-.5) to[american current source] (n1.D);
	\draw (0,-4) to[short] ++(3.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\draw (n1.D)  to[R,label=$10k\Omega$] 
	    ++(2,0) to[short,-*] ++(.5,0) node[above]  {$Z_{in}$};
	\draw (n1.D)  -| (n1.G);

	\draw (n1.S) to[short] (2,-4) node[ground] {};
	\node[right,xshift=.2cm] at(n1) {$gm=10mA/V$};

\end{tikzpicture}\\

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.4\textwidth} 
%	\vspace{-2cm}
\begin{tikzpicture}	
	\node [nmos] at (2,-3) (n1) {};
	\draw (0,-4) to[short] ++(3.5,0) ;

	\draw (n1.D)  to[R,label=$10k\Omega$] 
	    ++(2,0) to[short,-*] ++(.5,0) node[above]  {$Z_{in}$};
	\draw (n1.D)  -| (n1.G);

	\draw (n1.S) to[short] (2,-4) node[ground] {};
	\node[right,xshift=.2cm] at(n1) {$gm=10mA/V$};

\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (3.5,-4) -- ++(2,0);
	\draw (5.5,-4) node (G) {} to[sV,l_=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,1.75) to[short]
	++(-1,0);
	\draw[->] ($(G)+(1,.7)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
\end{scope}
\node at (3,-1.2) {\textbf{V-test/I-test methode}};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\noindent
\textbf{V-test/I-test:}
\begin{flalign*}
	i_{test}=gm \cdot v_{gs}&=\dfrac{v_{test}-v_{gs}}{R}&\\
	gm \cdot v_{gs}+\dfrac{v_{gs}}{R}&=\dfrac{v_{test}}{R}\\
	v_{gs}&=\dfrac{v_{test}}{R \cdot (gm+\dfrac{1}{R})}=\dfrac{v_{test}}{1+Rgm}\\
	i_{test}=gm \cdot v_{gs}&=gm \cdot \dfrac{v_{test}}{1+Rgm}\\
	z_{in}=\dfrac{v_{test}}{i_{test}}&=\dfrac{1+Rgm}{gm}\\
					 &=\dfrac{1+10 \cdot 10^{3} \cdot 10 \cdot 10^{-3}}{10 \cdot 10^{-3}}=\dfrac{101}{0.01}\\
					 &=10.1 \cdot k\ohm
\end{flalign*}

\begin{wrapfigure}[10]{r}{0.48\textwidth} 
	\vspace{-2cm}
\begin{tikzpicture}	
	\node [nmos] at (2,-3) (n1) {};
	\draw (1,-4) to[short] ++(3.5,0);

	\draw (n1.D)  to[R,label=$10k\Omega$] 
	    ++(2,0) to[short,-*] ++(.5,0) node[above]  {$Z_{0}$};

	\draw (n1.S) to[short] (2,-4) node[ground] {};
\node at (3,-1.2) {\textbf{Z-0 model}};

\begin{scope}[yshift=-4cm,xshift=-2.5cm]
	\node [nmos] at (2,-3) (n1) {};
	\draw (1,-4) to[short] ++(3.5,0) to[short] ++(0,1.78);

	\draw (n1.D)  to[R,label=$10k\Omega$] 
	    ++(2,0) to[short] ++(.5,0);

	\draw (n1.S) to[short] (2,-4) node[ground] {};
	\draw (n1.G) to[short,-*] ++(0,0) node[below,xshift=-.2cm] {$v_{in,test}$};
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(0,0) node[left] {$v_{out,test}$};
	\node[right,xshift=.2cm] at(n1) {$gm=10^{-2}$};
	\node at (3,-1.2) {\textbf{T-short model}};
\end{scope}
\begin{scope}[yshift=-4cm,xshift=2cm]
	\node [nmos] at (2,-3) (n1) {};
	\draw (1,-4) to[short] ++(3.5,0);

	\draw (n1.D)  to[R,label=$10k\Omega$] 
	    ++(2,0) to[short] ++(.5,0) ;

	\draw (n1.S) to[short] (2,-4) node[ground] {};
	\draw (n1.G) to[short,-*] ++(0,0) node[below,xshift=-.2cm] {$v_{in,test}$};
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(0,0) node[left] {$v_{out,test}$};
	\node[right,xshift=.2cm] at(n1) {$gm=10^{-2}$};
	\node at (3,-1.2) {\textbf{T-open model}};
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\noindent
\textbf{Blackman:}
\begin{flalign*}
	Z_{in}&=Z_0 \cdot \dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}&\\
	      &=(R+\dfrac{1}{gm}) \cdot \dfrac{1+Rgm}{1+0}&\\
	      &=\dfrac{(1+Rgm)^2}{gm}
\end{flalign*}
Hier is duidelijk nog iets mis met de modellen of de berekeningen, hopelijk vinden de auteurs de motivatie om hier op terug te komen. \\ 
Studenten die wel de oplossing kunnen vinden worden uitgenodigd deze te delen met de auteurs.

\fi
%
% vb2
%
\newpage
\subsection*{vb2. \cite{2008.14}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.\\
$A_{opamp}=90$

\begin{tikzpicture}	
 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$R$]
      ++(0,-1.2)    to[short] 
      ++(0,-.1)     node[ground] {};

  \draw (opamp.-) to[short,-*] 
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);

  \node[yshift=-.3cm] at ($(opamp.-)+(0,-.75)$) {$Z_{in}$};
\end{tikzpicture}\\

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.4\textwidth} 
\begin{tikzpicture}	
	\node at (0,1.2) {\textbf{V-test/I-test}}; 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$R$]
      ++(0,-1.2)    to[short] 
      ++(0,-.1)     node[ground] {};

  \draw (opamp.-) to[short] 
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);

\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (-1.695,-2.5) node[ground] (g) {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,1.26) to[short]
	++(0.5,0);
	\draw[->] ($(opamp.out)+(0,-.9)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=.25cm] {$i_{1}$};
	\draw[->] ($(opamp.out)+(0,-1.5)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i_{2}$};
	\draw[->] ($(g)+(.6,.3)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{V-test/I-test:}
\begin{flalign*}
i_{test}&=i_1+i_2\\
	&=\dfrac{v_{test}}{R}+\dfrac{v_{test}-v_{out}}{9R}&\\
	&=\dfrac{v_{test}}{R}+\dfrac{v_{test}+90 \cdot v_{test}}{9R}&\\
	&=\dfrac{9 \cdot v_{test}+v_{test}+90 \cdot v_{test}}{9R}\\
	&=\dfrac{100 \cdot v_{test}}{9R}\\
z_{in}&=\dfrac{9R}{100}
\end{flalign*}

\begin{wrapfigure}[11]{r}{0.5\textwidth} 
\begin{tikzpicture}	
 \node at (0,1.2) {\textbf{Z-0 model}}; 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$R$]
      ++(0,-1.2)    to[short] 
      ++(0,-.1)     node[ground] {};

  \draw (opamp.-)  
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);
      \draw ($(opamp.-)+(0,-0.75)$) to[short,-*] ++(0,0) node[left] {$Z_{0}$};
      \node at (0,-2) {$\bm{Z_0}=9R//R$};

\begin{scope}[yshift=-5cm,xshift=2.3cm]
 \node at (0,1.2) {\textbf{T-open model}}; 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$R$]
      ++(0,-1.2)    to[short] 
      ++(0,-.1)     node[ground] {};

  \draw (opamp.-)  
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);
      \draw ($(opamp.-)+(0,-0.75)$) to[short,-*] ++(0,0) node[left] {$v_{out,test}$};
  \draw ($(opamp.-)$) to[short,-*] ++(0,0) node[left] {$v_{in,test}$};
  \node at (-.5,-2.5) {$\bm{T_o}=90\dfrac{R}{R+9R}$};

\end{scope}

\begin{scope}[yshift=-5cm,xshift=-2.3cm]
 \node at (0,1.2) {\textbf{T-short model}}; 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$R$]
      ++(0,-1.2)    to[short] 
      ++(0,-.1)     node[ground] {};

  \draw (opamp.-)  
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);
  \draw ($(opamp.-)+(0,-0.75)$) to[short,-*] ++(0,0) node[left] {$v_{out,test}$};
  \draw ($(opamp.-)$) to[short,-*] ++(0,0) node[left] {$v_{in,test}$};
  \node[ground] at  ($(opamp.-)+(0,-0.75)$) {}; 
  \node at (-.5,-2.5) {$\bm{T_s}=0$};


\end{scope}
\end{tikzpicture}

\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{Blackman:}
\begin{flalign*}
	Z_{in}&=Z_0 \cdot \dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}&\\
	      &=(R//9R) \cdot \dfrac{1+0}{1+90 \cdot \dfrac{R}{9R+R}}&\\
	      &=\dfrac{R \cdot 9R}{R+9R}\dfrac{1}{1+90\dfrac{1}{10}}&\\
	      &=\dfrac{9R}{10}\dfrac{1}{1+9}&\\
	      &=\dfrac{9R}{10 \cdot 10}&\\
	      &=\dfrac{9R}{100}
\end{flalign*}

De $Z_0$ hier is de parallelle impedantie van de 2 weerstanden (vergeet hier niet bij dat er zo veel stroom in en uit de uitgang van de opamp kan lopen als moet).

De $T_s$ is duidelijk 0, gezien de $v_{out,test}$ direct verbonden is met de grond en dus 0 is.

De $T_o$ is een beetje moeilijker, het is de spanningsdeler van de versterking van de opamp.

\fi

%
% vb3
%
\newpage
\subsection*{vb3. \cite{2008.14}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.\\
$A_{opamp} =99$\\
$gm=1mA/V$

\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-2.3cm] {$V_{DD}$};
 	\draw (0,-5) to[short] ++(3.5,0) node[above,xshift=-2.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
        \node [nmos] at (3,-2) (n1) {};
	
	\draw (n1.D) to[short] ++(0,.72);
	\draw (n1.S) to[american current source] ++(0,-2.22);
	\draw (opamp.-) to[short] 
	    ++(0,-.75)  to[short,-*]
	    ++(4,0)     node[right] {$Z_{in}$};
	
\end{tikzpicture} \\

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[5]{r}{0.4\textwidth} 
%	\vspace{-2cm}
\begin{tikzpicture}
\node at (2,0) {\textbf{V-test/I-test model}};
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.82,0);
        \draw (1,-2) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
        \node [nmos] at (3,-2) (n1) {};
	
	\draw (n1.D) to[short] ++(0,.72);
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-.475);
	\draw (opamp.-) to[short] 
	    ++(0,-.75)  to[short]
	    ++(4,0)     node (Z) {};
	
\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (Z) node (G) {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,2.75);
	\draw[->] ($(G)+(.5,1.675)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=-.28cm] {$i_{test}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{V-test/I-test:}\\
Merk op dat gezien de $v_{test}/i_{test}$ een AC test is, we de DC-stroombron mogen vergeten, waardoor de $v_{test}/i_{test}$ eigenlijk ook met de $V_{DD}$ verbonden is.\\
De stroom $i_{test}$ is het tegengestelde als de stroom die wordt opgewekt in de nmos.
\begin{flalign*}
	i_{test}&=-gm \cdot v_{gs}=-gm \cdot (v_g-v_s)&\\
		&=-gm \cdot (-A \cdot v_{test}-v_{test})&\\
	Z_{in}&=\dfrac{1}{gm \cdot (1+A)}\\
   &=\dfrac{1000}{1+99}\\
   &=10\ohm
\end{flalign*}

\begin{wrapfigure}[10]{r}{0.5\textwidth} 
\begin{tikzpicture}
	\node at (1.5,0) {\textbf{Z-0 model}};
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-2.3cm] {$V_{DD}$};
 %	\draw (0,-5) to[short] ++(3.5,0) node[above,xshift=-2.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
        \node [nmos] at (3,-2) (n1) {};
	
	\draw (n1.D) to[short] ++(0,.72);
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-.48);
	\draw (opamp.-)  
	    ++(0,-.75)  to[short,-*]
	    ++(4,0)     node[right] {$Z_{0}$};

\begin{scope}[xshift=2.5cm,yshift=-5.5cm]
        \node at (1.5,0) {\textbf{T-open model}};
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-2.3cm] {$V_{DD}$};
% 	\draw (0,-5) to[short] ++(3.5,0) node[above,xshift=-2.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
        \node [nmos] at (3,-2) (n1) {};
	
	\draw (n1.D) to[short] ++(0,.72);
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-.48);
	\draw (opamp.-)  
	    ++(0,-.75)  to[short]
	    ++(3.19,0);
	\draw (opamp.-) to[short,-*] ++(0,0) node[below,xshift=-.2cm] {$v_{in,test}$};
	\draw ($(opamp.-)+(0,-.75)$) to[short,-*] ++(0,0) node[below] {$v_{out,test}$};
	
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=-2.5cm,yshift=-5.5cm]
        \node at (1.5,0) {\textbf{T-short model}};
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-2.3cm] {$V_{DD}$};
% 	\draw (0,-5) to[short] ++(3.5,0) node[above,xshift=-2.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
        \node [nmos] at (3,-2) (n1) {};
	
	\draw (n1.D) to[short] ++(0,.72);
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-.48);
	\draw (opamp.-)  
	    ++(0,-.75)  to[short]
	    ++(3.19,0);
	\draw (opamp.-) to[short,-*] ++(0,0) node[below,xshift=-.2cm] {$v_{in,test}$};
	\draw ($(opamp.-)+(0,-.75)$) to[short,-*] ++(0,0) node[below] {$v_{out,test}$};
	\node[ground]  at ($(opamp.-)+(1,-.75)$) {};
\end{scope}


\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{Blackman:}\\
De $Z_0$ is de weerstand van de transistor, zijnde $\dfrac{1}{gm}=1000\ohm$\\
De $T_{short}$ is uiteraard 0, omdat de $v_{out,test}$ met de grond verbonden is.\\
Voor de $T_{open}$ moet men opmerken dat er geen stroom kan vloeien door de transistor, omdat die nergens naartoe kan, waardoor $v_{gs}=0$, waardoor $v_g=v_s$, waardoor $v_{out,test}=v_{out,opamp}$

\begin{flalign*}
 Z_{in}&=Z_0\dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}&\\
       &=\dfrac{1}{gm}\dfrac{1+0}{1+A}&\\
       &=\dfrac{1}{gm \cdot (1+A)}\\
       &=\dfrac{1}{10^{-3} \cdot 100}\\
       &=10\ohm
\end{flalign*}


\fi
%
% vb4
%
\newpage
\subsection*{vb4. \cite{2008.17}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.

\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD=12V}$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(3.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos] at (2,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (2,-2.5) (n2) {};
	\draw (2,-.5)to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm,label=$90k\Omega$] (n2.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(.5,0) node[xshift=.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};

	\draw (n1.S) to[short] (2,-5) node[ground] {};

	\draw (n1.G) to[short] 
	      ($(n2.G)+(0,-.1)$) 		arc(270:90:.1) 
		|- (n2.D) ;

	\draw (n2.G) to[short]
	++(-.75,0) to[american voltage source] node[rotate=90,yshift=.75cm,xshift=1.25cm] {$V_{bias}$}
	++(0,-2.5);

\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[1]{r}{0.3\textwidth}
\vspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD=12V}$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(3.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos] at (2,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (2,-2.5) (n2) {};
	\draw (2,-.5)to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm,label=$90k\Omega$] (n2.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(.5,0) ;%node[xshift=.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};

	\draw (n1.S) to[short] (2,-5) node[ground] {};

	\draw (n1.G) to[short] 
	      ($(n2.G)+(0,-.1)$) 		arc(270:90:.1) 
		|- (n2.D) ;

	\draw (n2.G) to[short]
	++(-.75,0) to[american voltage source] node[rotate=90,yshift=.75cm,xshift=1.25cm] {$V_{bias}$}
	++(0,-2.5);

\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (3.4,-5) node (g) {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,1.78) to[short]
	++(-.9,0);
	\draw[->] ($(n1)+(.2,.3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i_{1}$};
	\draw[->] ($(n2)+(.2,.3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i_{2}$};
	\draw[->] ($(g)+(.6,.6)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
	\draw (n2.C) to[short,-*] ++(0,0) node[right] {$v_{1}$};

\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{V-test/I-test: }
\begin{flalign*}
	i_{test}&=i_1-i_2&\\
		&=gm \cdot v_1+gm \cdot v_{test}+\\
		&=-gm \cdot R \cdot i_2+gm \cdot v_{test}\\
		&=gm \cdot R \cdot gm \cdot v_{test}+gm \cdot v_{test}\\
		&=(gm^2R+gm)v_{test}\\
	Z_{in}  &=\dfrac{1}{gm^2R+gm}
\end{flalign*}

\noindent
\textbf{Blackman:}\\
\begin{wrapfigure}[1]{r}{0.3\textwidth}
\vspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,-.5) to[short] ++(3.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD=12V}$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(3.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos] at (2,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (2,-2.5) (n2) {};
	\draw (2,-.5)to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm,label=$90k\Omega$] (n2.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(.5,0) node[xshift=.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};

	\draw (n1.S) to[short] (2,-5) node[ground] {};

	\draw (n1.G) to[short] 
	      ($(n2.G)+(0,-.1)$) 		arc(270:90:.1) 
		|- (n2.D) ;

	\draw (n2.G) to[short]
	++(-.75,0) to[american voltage source] node[rotate=90,yshift=.75cm,xshift=1.25cm] {$V_{bias}$}
	++(0,-2.5);

\begin{scope}
	%\draw[thick](-1.5,1) to[short]
	\node[scale=3,red] at($(n1.G)+(-.2,1)$) {\Rightscissors};
	\draw (n1.G) to[short]
	    ++(0,1);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\begin{flalign*}
	Z_{in}&=Z_{0}\dfrac{1+T_s}{1+T_o}&\\
	      &=\dfrac{1}{gm}\dfrac{1+0}{1+Rgm}\\
	      &=\dfrac{1}{gm+gm^2R}
\end{flalign*}


\fi
%
% vb5
%
\newpage
\subsection*{vb5. \cite{2008.24}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.\\
$A_{opamp}=99$

\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
	\draw (opamp.-) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
	\draw (opamp.out) to[short] 
	    ++(.25,0)     to[short]  
	    ++(0,1.5)    to[R,label={100R}] 
	    ++(-3,0)      to[R,label={R},-*]
	    ++(-1.5,0)    node[xshift=-.3cm] {$Z_{in}$};

    	\draw (opamp.+) to[short]
	    ++(0,1.02);
	\draw (opamp.out) to[short] 
	    ++(1,0);
\end{tikzpicture}\\

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.35\textwidth} 
\begin{tikzpicture}	
	\node at (-.5,2) {\textbf{V-test/I-test model}};

	\draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
	\draw (opamp.-) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
	\draw (opamp.out) to[short] 
	    ++(.25,0)     to[short]  
	    ++(0,1.5)    to[R,label={100R}] 
	    ++(-3,0)      to[R,label={R},-*]
	    ++(-1.5,0) ;

    	\draw (opamp.+) to[short]
	    ++(0,1.02);
	\draw (opamp.out) to[short] 
	    ++(1,0);
\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (-3.55,.25) node[ground] (g) {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,1.26) to[short]
	++(0.5,0);
	\draw[->] ($(g)+(.6,.3)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{V-test/I-test:}\\
Deze $v_{test}/i_{test}$ is een pak gemakkelijker, we berekenen $i_{test}$:
\begin{flalign*}
	i_{test}=\dfrac{v_{test}-v_+}{R}&=\dfrac{v_+-v_{out}}{100R}&\\
	\dfrac{v_{test}-v_+}{1}&=\dfrac{v_+-99v_+}{100}\\
	100v_{test}-100v_+&=-98v_+\\
	100v_{test}&=2v_+\\
	50v_{test}&=v_+\\
	i_{test}&=\dfrac{v_{test}-v_+}{R}&\\
		&=\dfrac{v_{test}-50v_{test}}{R}&\\
		&=\dfrac{-49v_{test}}{R}&\\
	Z_{in}&=-\dfrac{R}{49}
\end{flalign*}
Dit lijkt een zeer raar resultaat, een negatieve impedantie, maar het is het resultaat dat we uitkomen.
Ergens is dit logisch, $v_{out}$ zal altijd veel groter zijn dan $v_+$ (in de positieve gevallen), en dus zal er stroom vloeien van $v_{out}$ naar de ingang.

\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.35\textwidth} 
\begin{tikzpicture}	
	\node at (-.5,2) {\textbf{blackman cut}};

	\draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
	\draw (opamp.-) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
	\draw (opamp.out) to[short] 
	    ++(.25,0)     to[short]  
	    ++(0,1.5)    to[R,label={100R}] 
	    ++(-3,0)      to[R,label={R},-*]
	    ++(-1.5,0) ;

    	\draw (opamp.+) to[short]
	    ++(0,1.02);
	\draw (opamp.out) to[short] 
	    ++(1,0);
\begin{scope}
	%\draw[thick](-1.5,1) to[short]
           ++(.75,-.2);
	   \node[scale=3,red] at($(opamp.+)+(-.2,.5)$) {\Rightscissors};
	\draw (opamp.+) to[short,color=red] 
	    ++(0,.5);
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\end{wrapfigure}


\noindent
\textbf{Blackman:}\\
\begin{flalign*}
	Z_{in}&=Z_0 \cdot \dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}&\\
	      &=101R \cdot \dfrac{1-\dfrac{R}{101R}99}{1-99}&\\
	      &=\dfrac{101R \cdot (1-\dfrac{1}{101}99)}{-98}&\\
	      &=\dfrac{101R-99R}{-98}\\
	      &=\dfrac{2R}{-98}\\
	      &=-\dfrac{R}{49}
\end{flalign*}
\noindent
Merk op dat bij de berekening van $T_{open}$ er geen stroom kan vloeien door de weerstanden, waardoor $v_{out,test}=v_{out,opamp}=99v_+=99v_{in,test}$ waardoor de Return Ratio $-99$ is.\\
Bij de $T_{short}$ berekening is $v_{out,test}$ een spanningsdeler van $v_{out,opamp}$.

\fi
%
% vb6
%
\newpage
\subsection*{vb6. \cite{2008.aug}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.\\
$A_{opamp} =10$\\
$gm=100\mu A/V$

\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,-.5) to[short] ++(5.5,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD}$};
 	\draw (0,-5) to[short] ++(5.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2.5) node[op amp,yscale=-1,xscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.-) node[ground] {};
        \node [npn] at (3,-4) (n1) {};

	\draw (opamp.out) |-
	      (n1.G);
	\draw (opamp.+) to[short,-*]
	    ++(2,0) node[right] {$Z_{in}$};     	   
        \draw (opamp.+) to[short]
	++(1.5,0)   to[R,label=$9k\Omega$]
	++(0,-3);	    
	
	\draw (n1.D) to[short]
	    ++(0,1.4) to[american current source, invert]
	    ++(0,1.32);
	\draw (n1.S) to[short]
	++(0,-.245) node[ground] {};
\end{tikzpicture}\\

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.35\textwidth} 

\begin{tikzpicture}	
	\node at (2.5,0) {\textbf{V-test/I-test model}};

	\draw (0,-.5) to[short] ++(5.5,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD}$};
 	\draw (0,-5) to[short] ++(5.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2.5) node[op amp,yscale=-1,xscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.-) node[ground] {};
        \node [npn] at (3,-4) (n1) {};

	\draw (opamp.out) |-
	      (n1.G);
	\draw (opamp.+) to[short,-*]
	    ++(2,0);% node[right] {$Z_{in}$};     	   
        \draw (opamp.+) to[short]
	++(1.5,0)   to[R,label=$9k\Omega$]
	++(0,-3);	    
	
	\draw (n1.D) to[short]
	    ++(0,1.4) to[american current source, invert]
	    ++(0,1.32);
	\draw (n1.S) to[short]
	++(0,-.245) node[ground] {};

\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (5,-5) node (g) {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,1.5) to[short] 
	++(0,1.5) to[short]
	++(-0.75,0);
	\draw[->] ($(opamp.+)+(.5,-.3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i_{2}$};
	\draw[->] ($(opamp.+)+(1.8,-.3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{1}$};
	\draw[->] ($(g)+(.6,.4)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{V-test/I-test:}\\
\begin{flalign*}
	i_{test}&=i_1+i_2&\\
	        &=\dfrac{v_{test}}{R}+gm \cdot v_{gs}\\
		&=\dfrac{v_{test}}{R}+gm \cdot A \cdot v_{test}\\
	        &=\dfrac{v_{test}}{9000}+100 \cdot 10^{-6} \cdot 10 \cdot v_{test}\\
		&=\dfrac{v_{test}}{9000}+\dfrac{v_{test}}{1000}\\
		&=\dfrac{v_{test}+9 \cdot v_{test}}{9000}\\
		&=\dfrac{v_{test}}{900}\\
	Z_{in}  &=900\ohm
\end{flalign*}

\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.5\textwidth}
	\vspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}	
 	\node at (2.5,-1.2) {\textbf{Z-0 model}};
	\draw (0,-5) to[short] ++(4.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2.5) node[op amp,yscale=-1,xscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.-) node[ground] {};
        \node [npn] at (3,-4) (n1) {};

	\draw (opamp.out) |-
	      (n1.G);
	\draw (opamp.+) 
	    ++(0.8,0) to[short,-*]
	    ++(1.2,0) node[above] {$Z_{0}$};% node[right] {$Z_{in}$};     	   
        \draw (opamp.+) 
	++(1.5,0)   to[R,label=$9k\Omega$]
	++(0,-3);	    
	
	\draw (n1.D) to[short]
	    ++(0,1.22) 
	    ++(0,1.32);
	\draw (n1.S) to[short]
	++(0,-.245) node[ground] {};


\begin{scope}[yshift=-5cm,xshift=-2.5cm]
 	\node at (2.5,-1.2) {\textbf{T-short model}};
 	\draw (0,-5) to[short] ++(4.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

        \draw (1,-2.5) node[op amp,yscale=-1,xscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.-) node[ground] {};
        \node [npn] at (3,-4) (n1) {};
	\draw (opamp.out) |-
	      (n1.G);
	\draw (opamp.+) 
	    ++(0.8,0) to[short,-*]
	    ++(1.2,0) node[above] {$v_{out,test}$} to[short]
	    ++(0,-3);% node[right] {$Z_{in}$};     	   
        \draw (opamp.+) 
	++(1.5,0)   to[R]
	++(0,-3);	    
	\draw (n1.D) to[short]
	    ++(0,1.22) 
	    ++(0,1.32);
	\draw (n1.S) to[short]
	++(0,-.245) node[ground] {};
        \draw ($(opamp.+)$) to[short,-*] ++(0,0) node[above,xshift=.2cm] {$v_{in,test}$};
\end{scope}

\begin{scope}[yshift=-5cm,xshift=2.5cm]
 	\node at (2.5,-1.2) {\textbf{T-open model}};
 	\draw (0,-5) to[short] ++(4.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};
        \draw (1,-2.5) node[op amp,yscale=-1,xscale=-1] (opamp) {};
        \draw (opamp.-) node[ground] {};
        \node [npn] at (3,-4) (n1) {};
	\draw (opamp.out) |-
	      (n1.G);
	\draw (opamp.+) 
	    ++(0.8,0) to[short,-*]
	    ++(1.2,0) node[above] {$v_{out,test}$} ;% node[right] {$Z_{in}$};     	   
        \draw (opamp.+) 
	++(1.5,0)   to[R,label=$9k\Omega$]
	++(0,-3);	    
	\draw (n1.D) to[short]
	    ++(0,1.22) 
	    ++(0,1.32);
	\draw (n1.S) to[short]
	++(0,-.245) node[ground] {};
        \draw ($(opamp.+)$) to[short,-*] ++(0,0) node[above,xshift=.2cm] {$v_{in,test}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{Blackman:}
\begin{flalign*}
	Z_{in}&=Z_0 \cdot \dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1+0}{1+A \cdot gm \cdot R}\\
	      &=9 \cdot 10^3\dfrac{1}{1+10 \cdot 100 \cdot 10^{-6} \cdot 9 \cdot 10^3}\\
	      &=\dfrac{9 \cdot 10^3}{1+9}\\
	      &=900\ohm
\end{flalign*}

\fi

%
% vb7
%
\newpage

\subsection*{vb7. \cite{2014}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.\\

\begin{tikzpicture}	
	\draw (.5,-.5) to[short] ++(6.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD}$};
	\draw (.5,-5) to[short] ++(6.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos] at (5,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (5,-2.5) (n2) {};
	\node [op amp,yscale=-1] at (3,-4) (opamp) {};
	\node [xshift=-.1cm]     at (opamp) {$A=10$};

	\draw (5,-.5)to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm,label=$99k\Omega$] (n2.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(.5,0) node[xshift=.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};

	\draw (n1.S) to[short] (5,-5) node[ground] {};
	\node[right,xshift=.2cm] at(n2) {$gm_1=200\mu A/V$};
	\node[right,xshift=.2cm] at(n1) {$gm_2=100\mu A/V$};

	\draw (n2.D) -| 
	      ($(n2.G)+(-2.3,.1)$) 		arc(90:270:.1) 
	      |- ($(opamp.+)+(-0,0)$) ;

	\draw (n2.G) to[short]
	++(-3.25,0) to[american voltage source] node[rotate=90,yshift=.75cm,xshift=1.25cm] {$V_{bias}$}
	++(0,-2.5);
	
	\draw (opamp.-) to[short] ++(0,-.5);
\end{tikzpicture}\\

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.4\textwidth} 
\begin{tikzpicture}	
	\draw (.5,-.5) to[short] ++(6.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD}$};
	\draw (.5,-5) to[short] ++(6.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos] at (5,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (5,-2.5) (n2) {};
	\node [op amp,yscale=-1] at (3,-4) (opamp) {};
	\node [xshift=-.1cm]     at (opamp) {$A=10$};

	\draw (5,-.5)to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm,label=$99k\Omega$] (n2.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(.5,0) node[xshift=.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};

	\draw (n1.S) to[short] (5,-5) node[ground] {};

	\draw (n2.D) -| 
	      ($(n2.G)+(-2.3,.1)$) 		arc(90:270:.1) 
	      |- ($(opamp.+)+(-0,0)$) ;

	\draw (n2.G) to[short]
	++(-3.25,0) to[american voltage source] node[rotate=90,yshift=.75cm,xshift=1.25cm] {$V_{bias}$}
	++(0,-2.5);
	
	\draw (opamp.-) to[short] ++(0,-.5);

\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (7,-5) node[ground] (g) {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,1.76) to[short]
	++(-1.5,0);
	\draw[->] ($(opamp.out)+(1,1.8)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i_{1}$};
	\draw[->] ($(opamp.out)+(1,.3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i$};
	\draw[->] ($(g)+(.6,.6)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
        \draw (n2.D) to[short,-*] ++(0,0) node[right] {$v_+$};
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{V-test/I-test:}\\
We berekenen eerst $v_+$ in functie van $v_{test}$ a.d.h.v. de stroom door de weerstand en de bovenste transistor.
\begin{flalign*}
	i_1=\dfrac{0-v_+}{R}&=-gm_1 \cdot v_{test}&\\
	v_+&=gm_1 \cdot R \cdot v_{test}
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	i_{test}&=i-i_{1}&\\
		&=A \cdot gm_2 \cdot v_+-(-gm_1 \cdot v_{test})\\
		&=A \cdot gm_2 \cdot gm_1 \cdot R \cdot v_{test}+gm_1 \cdot v_{test}\\
		&=10 \cdot 100 \cdot 10^{-6} \cdot 200 \cdot 10^{-6} \cdot 99 \cdot 10^3v_{test}+200 \cdot 10^{-6} \cdot v_{test}\\
		&=0.02v_{test}\\
	Z_{in}  &=50 \ohm
\end{flalign*}

\begin{wrapfigure}[6]{r}{0.4\textwidth} 
\begin{tikzpicture}	
	\draw (.5,-5.1) to[short] ++(6.5,0);% node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos] at (5,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (5,-2.5) (n2) {};
	\node [op amp,yscale=-1] at (3,-4) (opamp) {};
	\node [xshift=-.1cm]     at (opamp) {$A=10$};

    \draw (n2.D) to[short] ++(1.5, 0) to[R,label=$99k\Omega$] (6.5,-5.1);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(.3,0) node[xshift=2mm,yshift=3mm]  {$Z_{in}$};

	\draw (n1.S) to[short] (5,-5) node[ground] {};

	\draw (n2.D) to[short,-*] ++(-1,0) node[yshift=3mm] {$v_{out}$};

	\draw (n2.G) to[short] (4, -2.5) node[ground] {};

	\draw (opamp.-) to[short] ++(0,-.6);
    \draw (opamp.+) to[short,-*] ++(0,0) node[xshift=-2mm,yshift=3mm] {$v_{in}$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{Blackman:}

In het $Z_{0}$-model is de positieve invoer van de opamp en dus de invoer van transistor 2 volledig vrij. Dus hangt de impedantie enkel af van transistor 1:
\begin{flalign*}
  i_{z} &= v_{gs,1} \cdot gm_{1} &\\
        &= v_{z} \cdot gm_{1} &\\
  \Rightarrow Z_0 &= \frac{1}{200 \frac{\mu V}{A}} = 5000\Omega&\\
  \\
  i &= v_{gs,2} \cdot gm_{2} &\\
    &= 10 \cdot v_{in} \cdot gm_{2} &\\
  v_{out} &= - i \cdot R &\\
    &= - 10 \cdot v_{in} \cdot gm_{2} \cdot 99k\Omega = 10 \cdot 100 \mu A \cdot 99k\Omega \cdot v_{in} = -99 \cdot v_{in} &\\
  \Rightarrow T_{open} &= 99 &\\
  \\
  T_{short} &= 0 &\\
  \\
  Z &= Z_{0} \cdot \dfrac{1 + T_{short}}{1 + T_{open}} = 5000\Omega \cdot \dfrac{1 + 0}{1+99} = 50\Omega &
\end{flalign*}

\fi

%
% vb8
%
\newpage
\subsection*{vb8. \cite{2019}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.\\

\begin{tikzpicture}	
	\draw (0,-.5) to[short] ++(4.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD}$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(4.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos,xscale=-1] at (.5,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (3,-4) (n2) {};
	
	\draw (.5,-.5) to[R,label=$R$] (n1.D);
	\draw (3,-.5) to[R,label=$R$] (n2.D);

        \draw ($(n1.D)+(0,.5)$) to[short,-*] ++(-.5,0) node[xshift=-.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};
	
	\draw (n2.D) -| 
	      (n1.G);

	\draw ($(n1.D)+(0,.5)$) -|
	      ($(n2.G)+(0,.87)$) 		arc(90:270:.1) 
		|- (n2.G) ;
	
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-.23) node[ground] {};
	\draw (n2.S) to[short] ++(0,-.23);

\end{tikzpicture}\\

\ifsolutions
\begin{wrapfigure}[5]{r}{0.4\textwidth}
\vspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}	
	\node at (1.5,0) {\textbf{V-test/I-test}};
	\draw (0,-.5) to[short] ++(4.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD}$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(4.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos,xscale=-1] at (.5,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (3,-4) (n2) {};
	
	\draw (.5,-.5) to[R,label=$R$] (n1.D);
	\draw (3,-.5) to[R,label=$R$] (n2.D);

        \draw ($(n1.D)+(0,.5)$) to[short,-*] ++(-.5,0);% node[xshift=-.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};
	
	\draw (n2.D) -| 
	      (n1.G);

	\draw ($(n1.D)+(0,.5)$) -|
	      ($(n2.G)+(0,.87)$) 		arc(90:270:.1) 
		|- (n2.G) ;
	
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-.23) node[ground] {};
	\draw (n2.S) to[short] ++(0,-.23);
\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (-1,-5) node[ground] (g) {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,2.28) to[short]
	++(1,0);
	\draw[->] ($(n1)+(-.4,3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i$};
	\draw[->] ($(n1)+(-.2,.3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{1}$};
	\draw[->] ($(n2)+(.2,.3)$) to[short]
	++(0,-.6) node[rotate=90,xshift=.3cm,yshift=.25cm] {$i_{2}$};
	\draw[->] ($(g)+(.6,.9)$) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
	\draw (n2.C) to[short,-*] ++(0,0) node[right] {$v_{1}$};

\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{V-test/I-test:}\\
\begin{flalign*}
	i_{test}&=i_1-i&\\
		&=gm \cdot v_1+\dfrac{v_{test}}{R}\\
		&=-gm \cdot R \cdot i_2+\dfrac{v_{test}}{R}\\
		&=-gm \cdot R \cdot gm \cdot v_{test}+\dfrac{v_{test}}{R}\\
		&=\dfrac{1-R^2gm^2}{R}v_{test}\\
	Z_{in}  &=\dfrac{R}{1-R^2gm^2}
\end{flalign*}
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.3\textwidth} 
\begin{tikzpicture}	
	\node at (1.5,0) {\textbf{blackman cut}};
	\draw (0,-.5) to[short] ++(4.5,0) node[below,xshift=-2.8cm] {$V_{DD}$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(4.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{CC}$};

	\node [nmos,xscale=-1] at (.5,-4) (n1) {};
	\node [nmos] at (3,-4) (n2) {};
	
	\draw (.5,-.5) to[R,label=$R$] (n1.D);
	\draw (3,-.5) to[R,label=$R$] (n2.D);

        \draw ($(n1.D)+(0,.5)$) to[short,-*] ++(-.5,0);% node[xshift=-.6cm,yshift=.15cm]  {$Z_{in}$};
	
	\draw (n2.D) -| 
	      (n1.G);

	\draw ($(n1.D)+(0,.5)$) -|
	      ($(n2.G)+(0,.87)$) 		arc(90:270:.1) 
		|- (n2.G) ;
	
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-.23) node[ground] {};
	\draw (n2.S) to[short] ++(0,-.23);
\begin{scope}
	%\draw[thick](-1.5,1) to[short]
           ++(.75,-.2);
	   \node[scale=3,red] at($(n1.G)+(-.1,.57)$) {\Rightscissors};
	\draw (n1.G) to[short] 
	    ++(0,.62);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
\textbf{Blackman:}
\begin{flalign*}
	Z_{in}&=Z_0 \cdot \dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1+0}{1-\dfrac{v_{out,test}}{v_{in,test}}\Bigr\rvert_{open}}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{-i_2 \cdot R}{v_{in,test}}}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{-v_{gs} \cdot gm \cdot R}{v_{in,test}}}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{R \cdot i_1 \cdot gm \cdot R}{v_{in,test}}}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{gm \cdot v_{in,test} \cdot gm \cdot R^2}{v_{in,test}}}&\\
	      &=\dfrac{R}{1-gm^2 \cdot R^2}&\\
\end{flalign*}
\fi 

%
%kan nog voorbeeld toevoegen van 2008.aug.3 (3 examens in een bestand)
%kan nog voorbeeld toevoegen van 2006
%
\newpage
\subsection*{vb9. \cite{2019.aug}}
Bereken de impedantie op knooppunt $Z_{in}$ (en de grond), zowel met $I_{test}/V_{test}$ als met Blackman.\\
De bovenste opamp(1) heeft een versterking van 18, de onderste(2) is een ideale opamp.\\

\begin{tikzpicture}
	\draw (0,2.5) node[op amp,yscale=-1] (opamp1) {}; 
	\draw (2,0) node[op amp,yscale=-1,xscale=-1] (opamp2) {};
	\node at (opamp1) {18};
	\node at (opamp2) {$\infty$};
	\draw (opamp1.out) to[short] 
	    ++(3,0) to[R,l^=R]
	    ++(0,-2) to[R,l^=R]
	    ++(0,-2) node[ground] (g) {};
%	\draw (g) |- (opamp2.+);
	\draw (opamp2.+) to[short]
	    ++(1,0);
	\draw (opamp2.out) |- 
	      ($(opamp2.-)+(0,-1)$) to[short]
	      (opamp2.-);
	\draw (opamp2.out) to[R,l^=R]
	    ++(-1.5,0) to [short,-*]
	    ++(-1,0) node[above] {$Z_{in}$};
	\draw (opamp1.-) to[short]
	    ++(0,-2);
	\draw (opamp1.+) to[short]
	    ++(-.5,0) node[ground] {};
	\draw (opamp1.out) to[short,-*]
	    ++(3.5,0) node[right] {$v_{out}$};
\ifsolutions	
\begin{scope}[brown,color=brown]
	\draw (-2,-1.5) node[ground] {} to[sV,l^=$v_{test}$,label/align=rotate]
	++(0,1.5) to[short]
	++(0.25,0);
	\draw[->] (-1.4,-1.05) to[short]
	++(0,.6) node[rotate=90,xshift=-.3cm,yshift=-.25cm] {$i_{test}$};
\end{scope}
\begin{scope}
	%\draw[thick](-1.5,1) to[short]
           ++(.75,-.2);
	\node[scale=3,red] at(-1.3,1) {\Rightscissors};
	\draw (opamp1.-) 
	    ++(0,-1) to[short]
	    ++(0,-1);
\end{scope}
\fi

\end{tikzpicture}\\ \ifsolutions

\noindent
\textbf{V-test/I-test:}\\
Merk op dat $v_{out}$ de uitgang van opamp1 is en gelijk is aan $-18 \cdot v_{test}$.\\
Doordat opamp2 ideaal is, is $v_{+_2}=v_{-_2}$, dat eveneens de uitgang van opamp2 is.\\
Door de 2 weerstanden waar $v_{+_2}$ zich tussen bevindt, is $v_{+_2}=\dfrac{1}{2}v_{out}$.\\
We leggen een denkbeeldige spanningsbron $v_{test}$ aan tussen de grond en de node (aangegeven in bruin), en berekenen $i_{test}$.\\
$i_{test}$ loopt over de weerstand naar de uitgang van opamp2 (er loopt uiteraard geen stroom naar de ingang van opamp1).

\begin{flalign*}
	i_{test}&=\dfrac{v_{test}-v_{-_2}}{R}&\\
	        &=\dfrac{v_{test}-v_{+_2}}{R}&\\
	        &=\dfrac{v_{test}-0.5v_{out}}{R}&\\
		&=\dfrac{v_{test}-0.5 \cdot (-18v \cdot _{test})}{R}\\
		&=\dfrac{v_{test}+9 \cdot v_{test}}{R}\\
	Z_{in}&=\dfrac{R}{10}
\end{flalign*}
\\ \\
\textbf{Blackman:}
Voor blackman maken we een cut tussen de ingangsnode en de ingang van de bovenste opamp. (aangeduid met rode schaar)
\begin{flalign*}
	Z_{in}&=Z_0 \cdot \dfrac{1+T_{short}}{1+T_{open}}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1+0}{1+\dfrac{1}{2} \cdot 18}&\\
	      &=R \cdot \dfrac{1}{1+9}\\
	      &=\dfrac{R}{10}
\end{flalign*}

\fi
